\defmathtask[year=2016,variant=15,task=22]{oge}\renewcommand{\timestamp}{unknown}

Из \( A \) в \( B \) одновременно выехали два автомобилиста. Первый
проехал с постоянной скоростью весь путь. Второй проехал первую
половину пути со скоростью 30~км/ч, а вторую половину пути проехал со
скоростью, на 9~км/ч больше скорости первого, в результате чего прибыл
в \( B \) одновременно с первым автомобилистом. Найдите скорость
первого автомобилиста.
\newcommand{\unsuitable}{\text{ --- не подходит по смыслу задачи}}

\begin{solution}
  Пусть скорость первого автомобилиста \( x \)~км/ч, а расстояние между \( A \)
  и \( B \) равно \( s \)~км. Тогда первый автомобилист проехал весь путь за
  \( \frac{s}{x} \)~часов, а второй за \( \frac{s/2}{30}+\frac{s/2}{x + 9} \) часов.
  По условию, эти величины равны. Составим и решим уравнение.
  \begin{align*}
    \frac{s/2}{30}+\frac{s/2}{x + 9}               & = \frac{s}{x}                          \\
    \frac{s}{60} + \frac{s}{2(x+9)}                & = \frac{s}{x}                          \\
    \frac{1}{60} + \frac{1}{2(x+9)}                & = \frac{1}{x}                          \\
    \frac{x(x+9)}{60x(x+9)} + \frac{30x}{60x(x+9)} & = \frac{60(x+9)}{60x(x+9)}             \\
    x^{2} + 9x + 30x                               & = 60x + 540\qquad x \neq 0, -9         \\
    x^{2} - 21x - 540                              & = 0                                    \\
    D = 21^{2} + 4\cdot540                         & = 441 + 2160 = 2601 = 51^{2}           \\
    x_{1}                                          & = \frac{21 - 51}{2} = -15\unsuitable{} \\
    x_{2}                                          & = \frac{21 + 51}{2} = 36               \\
  \end{align*}
\end{solution}
\begin{answer}
  \( 36 \)~км/ч.
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

